【高手在民間】60歲型伯玩滑板 轉身落斜台冇難度

或許因為危險性較高，玩滑板經常被視為年輕人的運動。然而所有「板仔」都有長大、老去的一天。梁偉華（Peter）自七十年代開始玩滑板，今年已經60歲。隨着年紀漸大，身手不如舊時靈活，但他對滑板的熱愛依然。

甫踏出地鐵站出口，Peter就放下滑板一推，再跳上板，在人群中自如地穿梭，動作之利落令人難以相信他已踏入耳順之年。他笑說：「有時候我在地鐵拿着滑板，旁人會覺得很詫異，覺得一個上了年紀的人拿着滑板是否有點精神問題。但我一把滑板放到地上踩，他們的目光便不同了。」他說在外國，長者用滑板代步乃平常事，只是在華人社會較少見，所以自己才會引人注目。
話說得謙虛，Peter除了以滑板代步，仍有幾個花式傍身，例如帶板連續180度轉身（End Over）及急煞收板原地轉（Kickturn）等，寶刀未老。

堅持興趣 帶埋滑板去行船
年輕時，Peter先是在維園和朋友一起踩滾軸溜冰，後來大夥兒轉玩滑板，他亦跟隨，之後一踩便是四十多年。上世紀不似現在資訊發達，上網即可看到大量花式示範影片。以往要學新招式，就得四處問人借堪稱經典的「411VM」美國滑板示範光碟，自己燒錄一隻再慢慢研究，一邊跌一邊學。Peter少時曾被路上的小樹枝絆倒，跌斷右腳腳踝，在病榻上躺了一整個月。但不論是受傷或工作，都不礙他對滑板的堅持：未滿18歲去行船，他便帶着滑板上船，趁海面風平浪靜的時候在甲板上滑，趁泊岸時在世界各地的碼頭滑。Peter最享受滑行時忘我的狀態，「一踏上滑板，就覺得整個人自由了。許多壓力和壞情緒都會忘記了。」
一把年紀 太太睇見仍心動

現在Peter從事酒店維修保養工作，仍堅持每個星期抽兩天到公園玩板。他的家人都十分支持Peter這興趣，太太林美蓮更為他感到驕傲，「他踩板時的姿勢很美麗，令我感覺飄飄然。現在我看他玩滑板都會心動，我想年輕的女士見到都會心動的。」她更透露，當初被Peter的陽光氣息所吸引，拍拖短短三個月就決定嫁給他。

對丈夫着迷的同時，太太也不忘叮囑丈夫注意安全，有時更會跟着他到不同板場「視察場地」。Peter為了讓家人安心，都會量力而為，不再挑戰高難度動作，但他並不認為長者玩滑板比做其他運動危險，「加上玩板亦會教人跌倒的時候，如何跌得不那麼傷。」
當年一起玩板的老朋友都沒有繼續玩或已失去聯絡，但Peter在滑板路上並不孤單。六旬的他在滑板場上尤其顯眼，不少人會主動上前攀談，香港滑板代表隊成員陸俊彥便是其中一位。他憶述初次見面的感覺：「突然見到一個阿叔在板場上滑來滑去，覺得這麼厲害的？你會想如果你自己60多歲還踩到這個程度都不錯。」自此二人碰面都會打招呼、寒暄一下。

滑板是一項很個人的運動，但板友間亦有不用明言的默契，例如不會故意炫耀自己懂得別人正在練的招式，也知道如何才不會阻礙別人練習。Peter在板場上亦結識了全香港滑板協會的主席李凱賢，李凱賢笑言自己亦是大叔，見到比自己年紀大了一截的「大叔2.0」仍在玩滑板時亦嚇了一跳，「我們都希望Peter哥一直踩下去，Peter哥停下來的話，我們就會怕那個歲數亦是我們的極限。」

「Once a skater, always a skater.（一日滑板人，一世滑板人。）」Peter如是說，只要仍能站到板上，就一直滑下去。

好難得，60歲都重可以堅持自己興趣，又得到太太支持

依d咪型囉

滑板其實後生仔都唔係太多人敢玩，因為唔經歷仆街嘅痛苦階段係學唔識，除非只踩唔玩花式啦